\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2021/22}

\title{\bfseries 13.~Übung zur Analysis I}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Dr.\ Ingo Blechschmidt}
\date{25.~Januar 2022\thanks{Die Übungsblätter sind bis zur Übung am
    am 1.~Februar 2022 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=76]

\item Untersuche die folgenden Reihen auf Konvergenz und absolute Konvergenz in $\set R$.
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    $\displaystyle \sum_{k = 0}^\infty \frac k{2^k}$
  \item \oralex
    $\displaystyle \sum_{k = 0}^\infty \Bigl(\frac{k + 1}{2^k + 1}\Bigr)^k$
  \item \oralex
    $\displaystyle \sum_{k = 1}^\infty (-1)^k \sqrt{\frac{k + 1}{k^3}}$
  \item \writtenex
    $\displaystyle\sum_{k = 0}^\infty \frac{k!}{k^k}$
  \item \writtenex
    $\displaystyle\sum_{k = 0}^\infty \frac{(-3)^k}{(k + 1)^k}$
  \item \writtenex
    $\displaystyle\sum_{k = 0}^\infty \frac 1 {3k + 1}$
  \end{enumerate}

\item \writtenex Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\displaystyle\sum_{k = 0}^\infty \Bigl(\frac 1 {2^k} + \frac{(-1)^k}{3^k}\Bigr) = \frac{11} 4$
  \item
    $\displaystyle\sum_{k = 1}^\infty \frac{k + 3}{k(k + 1)(k + 2)} = \frac 5 4$
  \end{enumerate}

\item Die alternierende harmonische Reihe $\sum\limits_{k = 1}^\infty (-1)^k \frac 1 k$ konvergiert
  bekanntlich gegen eine reelle Zahl $a \in \set R$ (genauer: $a = - \ln 2$).
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige:
    \begin{enumerate}
    \item \oralex
      $-1 - \frac 1 3 + \frac 1 2 + \frac 1 4 - \frac 1 5 - \frac 1 7
      + \frac 1 6 + \frac 1 8 - \frac 1 9 - \frac 1 {11} + + - - \dots = a$.
    \item \writtenex
      $-1 + \frac 1 2 + \frac 1 4 - \frac 1 3 + \frac 1 6 + \frac 1 8
      - \frac 1 5 + \frac 1 {10} + \frac 1 {12} - + + - \dots = \frac a 2$.
    \end{enumerate}
    (Ihr wißt schon, welche Umordnungen der Reihe wir damit meinen, oder?)
  \item \oralex
    Ordne die alternierende harmonische Reihe so um, daß die umgeordnete Reihe gegen $\infty$
    konvergiert.
  \end{enumerate}

\item \oralex \textbf{Achilles und die Schildkröte.}  \textsc{Zenon
    von Elea} (495--435 v.~Chr.), Philosoph aus Elea, ließ Achilles,
  den schnellsten Läufer des Altertums ($11$ Sekunden auf $100$
  Meter), in Gedanken gegen eine Schildkröte zum einem Wettlauf
  antreten.  Da Achilles fünfzigmal so schnell wie die Schildkröte
  lief, wurde dieser ein Vorsprung von $100$ Metern zugestanden.
  Beide liefen gleichzeitig los.  Trotz seiner Schnelligkeit konnte
  Achilles die Schildkröte merkwürdigerweise nicht erreichen: Denn als
  er $100$ Meter zurückgelegt hatte, war auch die Schildkröte ein
  Stück weitergelaufen; bei Erreichen dieses Punktes war die
  Schildkröte schon wieder ein Stück voraus,~\dots

  Löse dieses Paradoxon des \textsc{Zenon von Elea} durch
  Argumentation mit unendlichen Reihen auf und überprüfe das
  Resultat ("`Zeitpunkt des Erreichens"') durch die übliche
  physikalische Argumentation.

\item \writtenex \textbf{Ein schiefer Turm.}  Ein Architekt gibt bei
  Dir die Klärung des folgenden Problems in Auftrag: Durch
  Aufeinanderstapeln (gleich großer) Ziegelsteine soll (ohne
  Zuhilfenahme von Zement o.\,ä.) ein möglichst schiefer Turm
  konstruiert werden, und zwar soll jede "`Etage"' nur aus einem Stein
  bestehen.  (Da der Architekt im Auftrag eines finanzstarken
  Auftraggebers handelt, ist die Frage der benötigten Steine und der
  damit verbundenen Kosten kein Problem, über das Du Dir Gedanken
  machen mußt.)  Löse das Problem des Architekten!

  Zur Konstruktion sei Folgendes gesagt:
  \begin{itemize}
  \item Der Turm bricht nicht zusammen, wenn jeweils der gemeinsame
    Schwerpunkt aller oberhalb eines Steines $S$ liegenden Steine über
    dem Stein $S$ liegt.
  \item Aus der Physik wissen wir: Sind $K_1$ und $K_2$ zwei Körper
    vom Gewicht $m_1$ bzw.~$m_2$, und sind die $x$-Koordinaten ihrer
    Schwerpunkte bezüglich eines gegebenen (kartesischen)
    Koordinatensystems durch $s_1$ und $s_2$ gegeben, so berechnet
    sich die $x$-Koordinate des Schwerpunktes von $K_1 \cup K_2$ nach
    der Formel $\displaystyle{\frac{m_1 s_1 + m_2 s_2}{m_1 + m_2}}$.
  \item Beginne die Konstruktion (in Gedanken) mit den beiden obersten
    Ziegelsteinen; berechne den Schwerpunkt des Körpers, der aus
    diesen beiden Steinen besteht und überlege, wie weit der vorletze
    Stein über den vorvorletzten herausragen kann \dots
  \end{itemize}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=5]
      \draw[->] (-0.5,-5) -- (2,-5);

      \foreach \i/\s in {0/0.0,1/0.5,2/0.75,3/0.917,4/1.042} {
        \draw (-1/2+\s,1-\i) -- (1/2+\s,1-\i) -- (1/2+\s,-\i) -- (-1/2+\s,-\i) -- (-1/2+\s,1-\i);
        \draw (-0.5+\s,-5.1) -- (-0.5+\s,-4.9) node[anchor=south] {$s_\i$};
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\item \writtenex
  Zeige: Die Reihe $\sum\limits_{k = m}^\infty v_k$ im
  normierten Vektorraum $E$ konvergiert sicherlich nicht, wenn für
  die Folge der reellen Zahlen $a_n \coloneqq \anorm{v_n}$ eine der
  folgenden Bedingungen erfüllt ist:
  \begin{enumerate}
  \item Es existiert ein $n_0 \ge m$, so daß
    $\forall n \ge n_0\colon (a_n \neq 0 \land a_{n + 1}/a_n \ge 1)$.
  \item
    Für unendlich viele $n \ge \max\{2, m\}$ gilt $\sqrt[n]{a_n} \ge 1$.
  \end{enumerate}

\item \oralex \textbf{Cauchysches Verdichtungslemma.}
  Zeige:
  Ist $(a_n)_{n \ge 1}$ eine monoton fallende Folge nicht negativer
  reeller Zahlen, so konvergiert die Reihe $\sum\limits_{k = 1}^\infty a_k$
  genau dann in $\set R$, wenn die "`verdichtete"' Reihe
  $\sum\limits_{k = 1}^\infty 2^k \cdot a_{2^k}$ in $\set R$ konvergiert.

\item \oralex
  Zeige für einen metrischen Raum $E$:
  \begin{enumerate}
  \item
    $E$ und $\emptyset$ sind offene Teilmengen von $E$.
  \item
    Für jede Familie $(G_i)_{i \in I}$ offener Teilmengen $G_i$ von $E$ ist auch die Vereinigung
    $\bigcup_i G_i$ eine offene Teilmenge von $E$.
  \item
    Für je endlich viele offene Teilmengen $G_1$, \dots, $G_n$ von $E$ ist auch der Durchschnitt
    $\bigcap\limits_{i = 1}^n G_i$ eine offene Teilmenge von $E$.
  \item
    Für jede Teilmenge $G$ von $E$ gilt:
    \[
    \text{$G$ ist offen in $E$} \iff \text{$E \setminus G$ ist abgeschlossen in $E$}.
    \]
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
